\chapter{Einführung}
\label{einfuehrung}

Der folgende Projektbericht bietet einen Überblick über die Projektarbeit \enquote{Konzeption und Entwicklung von Softwaremodulen zur Unterstützung eines Energiemanagementsystems nach DIN EN ISO 50001}. 

Durchgeführt wurde diese Projektarbeit im Rahmen der Lehrveranstaltung \enquote{Projekte der Betrieblichen Umweltinformatik I - Sommersemester 2012} von den Studenten Fabian Kohl\footnote{\href{mailto:fabian.kohl@student.htw-berlin.de}{fabian.kohl@student.htw-berlin.de}}, Nick Personn\footnote{\href{mailto:nick.personn@student.htw-berlin.de}{nick.personn@student.htw-berlin.de}} und Markus Müller\footnote{\href{mailto:markus.mueller@student.htw-berlin.de}{markus.mueller@student.htw-berlin.de}}. Projektbetreuer aus dem Studiengang \enquote{Betriebliche Umweltinformatik} ist Prof. Dr. Volker Wohlgemuth.

Zunächst werden die Aufgabenstellung, sowie das Umfeld des Projektes beschrieben. Im darauf folgenden Kapitel \ref{projektdurchfuehrung} werden die Projektorganisation und die verfolgte \nameref{projektdurchfuehrung:vorgehensweise} dargestellt. Anschließend werden die erzielten Ergebnisse vorgestellt. Im Kapitel \nameref{retrospektive} wird die Projektarbeit kritisch betrachtet. Neben dem Teil ``\nameref{retrospektive:sollist}'' und der Aufstellung der angefallenen Arbeitsaufwandes, werden auch die gewonnenen Erkenntnisse, welche \"uber die Thematik des Energiemanagements hinausgehen,  zusammengefasst. Anschließend wird ein Ausblick für zukünftige Schritte gegeben.

\section{Projektumfeld}\label{sec:projektpartner}

Das Projektumfeld besteht, abweichend von den meisten Projekten der Lehrveranstaltung üblich, aus zwei Projektpartnern. Diese werden in diesem Kapitel skizziert. Neben diesen findet eine technische Absprache mit wissenschaftlichen Mitarbeitern des Studiengangs \enquote{betriebliche Umweltinformatik} laufend statt.

\subsection{Modell Hohenlohe e.V., Pfedelbach}\label{sec:projektpartner:hohenlohe}

Als Vorreiter in Deutschland führt der \enquote{Modell Hohenlohe e.V.}\footnote{\href{http://www.modell-hohenlohe.de/}{http://www.modell-hohenlohe.de/}} seit 2002 Energieeffizienz-Netzwerke mit größeren Unternehmen durch. Durch den \enquote{Modell Hohenlohe e.V.} und deren Partner wurde 2010 das Projekt \enquote{KMU I} ins Leben gerufen, welches darauf abzielt das Konzept der Energieeffizienz-Netzwerke auf kleine und mittlere Unternehmen (KMU) zu übertragen, um auch hier mögliche Energieeinsparpotenziale zu erschließen. Das Vorhaben erweist sich jedoch als schwierig, da insbesondere die nach lernenden Energieeffizienz-Netzwerken (LEEN) entwickelten und für den Ablauf des Netzwerks notwendigen Softwaretools nicht den Anforderungen und Bedürfnissen eines KMU entsprechen, was wiederum zu Hemmnissen bei der Nutzung und einem nicht adäquaten Zeitaufwand führt. Des Weiteren sind nicht alle Möglichkeiten der softwareseitigen Unterstützung des Ablaufs des Netzwerks erschlossen, welche zur weiteren Reduzierung des Arbeits- und Zeitaufwands beitragen können.

Im Rahmen einer Masterarbeit im Studiengang Betriebliche Umweltinformatik des Studenten Maximilian Schneider\footnote{\href{mailto:maximilian.schneider@student.htw-berlin.de}{maximilian.schneider@student.htw-berlin.de}} soll der Prototyp einer Software zur Unterstützung des Energiemanagements dieser Energieeffizienz-Netzwerke entstehen.

\subsection{EcoIntense GmbH, Berlin}\label{sec:projektpartner:ecointense}

Die EcoIntense GmbH ist ein Softwareunternehmen mit Sitz in Berlin. Gegründet als Spin-off des Studiengangs \enquote{Betriebliche Umweltinformatik} der Hochschule für Technik und Wirtschaft (HTW)-Berlin, bietet es seit dem Jahr 2007 eine Plattform in der (meist) mittelständische Unternehmen ihre Anstrengungen im Bereich des Umwelt- und Arbeitsschutzes online verwalten zu können. Abbildbar sind hierbei Aufgaben, Daten und Informationen zu diesen Bereichen. Innovativ war hierbei bei Unternehmensgründung die Softwarekonzeption als Software-as-a-Service (SaaS). Arbeitsschritte und -kosten, wie das Hosten einer Software auf eigenen Servern oder eine aufwändige Installation entfallen somit. Des Weiteren verfolgt die \enquote{EcoWebDesk} genannte Software ein modulares Prinzip. Dies ermöglicht den Kunden eine schnelle Erweiterung der Software um weitere Funktionsbereiche oder auch das Ausklammern, wenn Funktionalitäten nicht relevant sind.

Für das Unternehmen ist die hier vorliegende Projektarbeit in der Hinsicht interessant, da eine Erweiterung des Systems um die Funktionalität eines Energiemanagements geplant ist. Insbesondere ein Abgleich der bereits bestehenden Funktionalität des Umweltmanagements nach DIN EN ISO 14001 sind von Unternehmensseite von Interesse.

\section{Aufgabenstellung}\label{sec:aufgabenstellung}

Das Ziel des Projekts \enquote{Konzeption und Entwicklung von Softwaremodulen zur Unterst\"utzung eines Energiemanagementsystems nach DIN EN ISO 50001} war zu Beginn nicht konkret festgelegt. Es lag im Verantwortungsbereich der Projektgruppe die Aufgabenstellung zu konkretisieren und das zu erreichende Ziel zu definieren.

Grundsätzlich stand fest, dass innerhalb eines Softwareentwicklungsprozesses das Themengebiet Energiemanagement (EnM) gemäß der DIN EN ISO Norm 50001 bearbeitet werden muss. Hierzu war eine umfangreiche Analyse des Themengebietes unerlässlich. Es stellten sich folgende Fragen: 

\begin{itemize}
	\item Welche Anforderungen stellt die vorliegende ISO Norm?
	\item Wie lässt sich die Erfüllung der Anforderungen durch eine Software unterstützen?
	\item Welche Module mit welcher konkreten Funktionalität lassen sich hierzu identifizieren?		 
\end{itemize}

Durch Einbeziehung der Projektpartner (siehe Kapitel \ref{sec:projektpartner}) gab es schon zu Beginn des Projekts mehrere Möglichkeiten zu einer Zusammenarbeit:

\begin{itemize}
 	\item Inhaltlich mit der Firma EcoIntense GmbH im Rahmen der Erstellung eines fachlichen Konzeptes.
 	\item Inhaltlich und technisch, auch in der Umsetzung, mit dem Studenten Maximilian Schneider (Masterarbeit in Zusammenarbeit mit Modell Hohenlohe e.V.).
 \end{itemize}

Unter Berücksichtigung dieser Optionen und der Tatsache, dass dieses Projekt ein Schaufenster zum Studiengang darstellt, wurde die Aufgabenstellung in Zusammenarbeit mit den Projektpartnern im Projektverlauf zunehmend konkretisiert (siehe dazu Kapitel \ref{projektdurchfuehrung:projektplan}).


\section{Einordnung in den Kontext des Studiums}\label{sec:kontextStudium}

Die Erstellung eines Softwarewerkzeugs zur Unterstützung des EnM kann als klassisches Anwendungsgebiet der \enquote{betrieblichen Umweltinformatik} gesehen werden. So steht einerseits die Softwareentwicklung im Vordergrund, andererseits werden Querschnittskompetenzen eines \enquote{Bindestich-Informatikers} benötigt, um zwischen unterschiedlichen Beteiligungsgruppen zu vermitteln. Eine typische Konstellation hierzu spiegelt sich auch in diesem Projekt wider: Softwarehersteller auf der einen, Methodiker auf der anderen Seite.

Neben der fachlichen Aufgabenstellung bietet das Projekt die Möglichkeit, unter dem Einsatz von \enquote{soft skills} den Theorie-Praxis-Konflikt zu bewältigen. Hierbei ist eine eigenständige Erarbeitung in einem abgeschlossenen Themengebiet notwendig. Ebenso ist eine ausreichende Kommunikations- und Teamfähigkeit zur Bearbeitung der Aufgabenstellung in einer Gruppe von drei Studenten unumgänglich. Des Weiteren sind der Projektverlauf sowie Zwischen- und Endergebnisse zu präsentieren und dokumentieren.  
